\documentclass[spanish,aspectratio=169,dvipsnames]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Fonts
\usepackage[default]{cantarell}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage[spanish=spanish]{csquotes}

\usetheme{Madrid}
%\usecolortheme{default}

\usepackage{xcolor}
% http://www.unizar.es/identidad-corporativa/identidad-corporativa
\definecolor{unizarblue}{RGB}{34,61,113}
%\definecolor{unizarblack}{RGB}{24,21,18}
\usecolortheme[named=unizarblue]{structure}
\setbeamertemplate{footline}
{
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor%~~\beamer@ifempty{\insertshortinstitute}{}{(\insertshortinstitute)}
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,right]{date in head/foot}%
    \usebeamerfont{date in head/foot}\insertshortdate{}\hspace*{2em}
    \insertframenumber{} / \inserttotalframenumber\hspace*{2ex} 
  \end{beamercolorbox}}%
  \vskip0pt%
}
\setbeamertemplate{sections/subsections in toc}[square]

\setbeamerfont{subsection in toc}{size=\small}

\usepackage{subcaption}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfopts}
\usepackage{pgfgantt}
\usepackage{./tikz-uml}
\include{tikzstyles}
\usepackage{multirow} % To add multirow and multicolumn in tables

%------------------------------------------------------------
%This block of code defines the information to appear in the
%Title page
\title[Trabajo Fin de Grado] %optional
{Desarrollo de mecanismos de publicación\\de datos para el estudio de la calidad del\\aire en entornos urbanos}

\subtitle{Trabajo Fin de Grado}

\author[Héctor Ochoa Ortiz] % (optional)
{
  Héctor Ochoa Ortiz\\
  \small{Director: Javier Nogueras Iso}
}

\institute % (optional)
{
  Escuela de Ingeniería y Arquitectura\\
  Universidad de Zaragoza
}

\date[Julio 2020] % (optional)
{Julio 2020}

\logo{\includegraphics[width=4.5cm]{media/marca_agua12.png}}

%End of title page configuration block
%------------------------------------------------------------



%------------------------------------------------------------
%The next block of commands puts the table of contents at the 
%beginning of each section and highlights the current section:

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}[shrink]
    \frametitle{Índice}
    \tableofcontents[currentsection, currentsubsection, hideothersubsections]
  \end{frame}
}

%------------------------------------------------------------
% Set bibliography page
\usepackage[backend=bibtex,style=ieee]{biblatex}
\bibliography{bibliografía}
\setbeamertemplate{bibliography item}{\insertbiblabel}

\setbeamertemplate{bibpage}{%
    \begin{frame}{Referencias}
    \printbibliography
    \end{frame}
}
%------------------------------------------------------------
% Set end page

\setbeamertemplate{endpage}{%
    \setbeamercolor{background canvas}{bg=unizarblue}
    \begin{frame}
        \vspace*{10ex}
    
        \begin{center} \color{white}
        \huge{Gracias}
        \end{center}
        
        \vspace*{16.5ex}
        
        \includegraphics[width=0.4\linewidth]{media/logo-trafair-white.pdf}
        
        \vspace*{2ex}
        
        \includegraphics[width=0.4\linewidth]{media/es_horizontal_cef_logo_white.pdf}
    \end{frame}
}

%------------------------------------------------------------



%------------------------------------------------------------

\begin{document}

%The next statement creates the title page.
\frame{\titlepage}


%---------------------------------------------------------
%This block of code is for the table of contents after
%the title page
\begin{frame}[shrink]
\frametitle{Índice}
\tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}
%---------------------------------------------------------

\section{Introducción}

%---------------------------------------------------------

\subsection{Contexto y motivación}

%---------------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{\subsecname}
Proyecto TRAFAIR: Understanding traffic flows to improve air quality

Cofinanciado por Connecting Europe Facility de la UE (nº ref: 2017-EU-IA-0167)

\vspace{2ex}

Principales datos de entrada y objetivos de TRAFAIR:
\begin{figure}[ht]
\centering%
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{media/objectives.pdf}
%\caption{Principales datos de entrada y objetivos de TRAFAIR}\label{fig:objectives}
\end{figure}

\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\subsection{Objetivos}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\subsecname}
\begin{itemize}
    \item Proporcionar los mecanismos de publicación de datos
    \begin{itemize}
        \item Interna: Procesamiento y generación de los datos de entrada para los modelos de predicción
        \item Externa: Procesamiento para incluir los conjuntos de datos de monitorización y predicción que se generan en TRAFAIR dentro de iniciativas de portales de datos abiertos
    \end{itemize}
    \vspace{2ex}
    \item Interoperabilidad mediante estándares y especificaciones internacionales
    \vspace{2ex}
    \item Acceso desde dos puntos de vista
    \begin{itemize}
        \item Infraestructuras de Datos Espaciales: OGC CSW
        \item Portales de Datos Abiertos: CKAN
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

%---------------------------------------------------------

%\subsection{Tecnologías utilizadas}

%---------------------------------------------------------

%\begin{frame}
%\frametitle{\subsecname}

%\vspace{3ex}
%\centering
%\begin{minipage}[c][0.5\paperheight][c]{0.4\textwidth}

    % 2 by 2 image grid
%    \begin{figure}
%    \centering
%    \begin{subfigure}{0.45\textwidth}
%    \includegraphics[width=\linewidth]{media/Python-logo-notext.pdf}
%    \end{subfigure}
%    \hfill
%    \begin{subfigure}{0.45\textwidth}
%    \includegraphics[width=\linewidth]{media/GeoServer_logo.png}
%    \end{subfigure}
%    \bigskip
%    \begin{subfigure}{0.45\textwidth}
%    \includegraphics[width=\linewidth]{media/CKAN_logo.png}
%    \end{subfigure}
%    \hfill
%    \begin{subfigure}{0.45\textwidth}
%    \includegraphics[width=\linewidth]{media/pycsw-logo-vertical.png}
%    \end{subfigure}
%    \end{figure}

%\end{minipage}


%\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\section{Visión general}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\secname}
Flujo de datos del proyecto TRAFAIR dentro de la ciudad de Zaragoza
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics<1>[width=\textwidth]{media/trafair_general.pdf}
    \includegraphics<2>[trim={0 0 10cm 0}, clip, width=0.7\textwidth]{media/trafair_general.pdf}
    \includegraphics<3>[trim={5cm 0 5cm 0}, clip, width=0.7\textwidth]{media/trafair_general.pdf}
    \includegraphics<4>[trim={10cm 0 0 0}, clip, width=0.7\textwidth]{media/trafair_general.pdf}
    %\caption{Flujo de datos del proyecto TRAFAIR dentro de la ciudad de Zaragoza}
\end{figure}

\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\secname}
Arquitectura de componentes de datos y servicios en el proyecto TRAFAIR
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{media/tierArchitecture.pdf}
%\caption{Arquitectura de componentes de datos y servicios en el proyecto TRAFAIR}
\end{figure}

\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\section{Publicación interna de datos}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\secname}
Datos de entrada necesarios para la ejecución del modelo de predicción GRAL
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.64\textwidth]{media/GRAL.pdf}
%\caption{Datos de entrada necesarios para la ejecución del modelo de predicción GRAL}
\end{figure}

\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\subsection{Aplicación web con Connexion}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\subsecname}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{media/openapi_full.png}
\end{figure}

\end{frame}

%---------------------------------------------------------

%\begin{frame}
%\frametitle{\subsecname}
%\begin{figure}
%	\centering
%	\resizebox{0.43\textwidth}{!}{
%		\begin{tikzpicture}
%			\umldeplnode{-5.5}{-7.5}{10}{10}{0.5}{Servidor de aplicaciones web}
%    			\umlbasiccomponent[x=-1.915,y=0]{Connexion}
%    			\umlbasiccomponent[x=-0.5,y=-3]{Aplicación web}
%    			\umlbasiccomponent[x=-3,y=-6]{PyGreSQL}
%    			\umlbasiccomponent[x=2,y=-6]{OSGeo}
%			\umldeplnode{4.5}{-12}{5}{3.2}{0.5}{Servidor de base de datos}
%				\umlbasiccomponent[x=7,y=-11]{Trafairzdb}
%			\umlport{Servidor de aplicaciones web}{105}
%			\umlport{Servidor de aplicaciones web}{270}
%			\umlport{Servidor de base de datos}{180}
%			\umlassemblyconnector[anchor1=105,anchor2=90]{Servidor de aplicaciones web}{Connexion}
%			\umlassemblyconnector[anchor1=270,anchor2=270]{Servidor de aplicaciones web}{PyGreSQL}
%			\umlassemblyconnector[anchor1=270,anchor2=270]{Servidor de aplicaciones web}{OSGeo}
%			\umlassemblyconnector[anchor1=180,anchor2=180]{Servidor de base de datos}{Trafairzdb}
%			\umluniassoc[geometry=|-, stereo=Túnel ssh, anchor1=270, anchor2=180]{Servidor de aplicaciones web}{Servidor de base de datos}
%			\umluniassoc[geometry=-|, anchor1=180, anchor2=270]{Servidor de base de datos}{Servidor de aplicaciones web}
%			\umldep[geometry=-|, stereo=use, pos stereo=1.5, anchor1=110]{Aplicación web}{Connexion}
%			\umldep[geometry=-|, stereo=use, pos stereo=1.5, anchor1=180]{Aplicación web}{PyGreSQL}
%			\umldep[geometry=-|, stereo=use, pos stereo=1.5, anchor1=0]{Aplicación web}{OSGeo}
%		\end{tikzpicture}
%	}
%	\caption{Diagrama de despliegue de la aplicación web para la publicación interna de datos.}
%\end{figure}
%\end{frame}


%---------------------------------------------------------

\subsection{Red viaria (\textit{roads})}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\subsecname}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{media/roadsflow.pdf}
\end{figure}
\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\subsecname}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{media/openapi_functiondetail.png}
\end{figure}
\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\subsecname}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{media/roadsoutput.pdf}
\end{figure}
\end{frame}

%---------------------------------------------------------

%\begin{frame}
%\frametitle{\subsecname}

%\begin{columns}
%\begin{column}{0.5\textwidth}
%\textit{roads}, un conjunto de datos conteniendo la morfología de la red viaria en una zona urbana delimitada por un rectángulo envolvente geográfico e incorporando la estimación de emisiones de NOx.

%Tres funciones:

%\begin{itemize}
%    \item \textit{descarga de fichero shapefile con nox a partir del viario en la base de datos}
%    \item \textit{descarga de fichero line.dat a partir del viario en la base de datos}
%    \item \textit{descarga de fichero line.dat a partir del viario en shapefile}
%\end{itemize}
%\end{column}

%\begin{column}{0.5\textwidth}
%\begin{figure}[ht]
%\centering
%\includegraphics[width=\textwidth]{media/roads.pdf}
%\caption{Flujo de las llamadas de red viaria de la aplicación %de publicación interna de datos}
%\end{figure}
%\end{column}
%\end{columns}
%\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\subsection{Datos meteorológicos (\textit{weather})}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\subsecname}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{media/weatherflow.pdf}
\end{figure}
\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\subsecname}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{media/openapi_weather.png}
\end{figure}
\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\subsection{Factores de emisión (\textit{emissions})}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\subsecname}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{media/emissionsflow.pdf}
\end{figure}
\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\subsecname}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{media/openapi_emissions.png}
\end{figure}
\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\section{Publicación de datos abiertos}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\secname}
Flujo de datos del proyecto TRAFAIR dentro de la ciudad de Zaragoza
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics<1>[width=\textwidth]{media/trafair_general.pdf}
    \includegraphics<2->[trim={10cm 0 0 0}, clip, width=0.7\textwidth]{media/trafair_general.pdf}
    %\caption{Flujo de datos del proyecto TRAFAIR dentro de la ciudad de Zaragoza}
\end{figure}

\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
    \draw<1> [red,thick] (12.5,3) circle (3cm);
    \node<2-> [fill=yellow!20] at (2,0.7){\tiny{Sensores de bajo coste (TRAFAIR)}};
    \node<3> at (2,1.1){\color{red}\tiny{\textbf{MONITORIZACIÓN}}};
    \node<3> at (2,5){\color{red}\tiny{\textbf{PREDICCIÓN}}};
\end{tikzpicture}  

\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\secname}

\begin{figure}
	\begin{center}
    	\resizebox{0.55\textwidth}{!}{
    		\begin{tikzpicture}
    			\umlbasiccomponent[y=0]{GeoServer}
    			\umlbasiccomponent[y=3,fill= 	YellowOrange]{Pasarela ogc-ckan}
    			\umlbasiccomponent[y=6]{Servidor CKAN local}
    			\umlbasiccomponent[x=11,y=6.5]{PyCSW}
    			\umlbasiccomponent[y=9,fill= 	YellowOrange]{Pasarela ckan-zaguan}
    			\umlbasiccomponent[y=12]{Zaguan}
    			\umlbasiccomponent[y=15]{Servidor CKAN de nivel superior}
    			\umlHVHassemblyconnector[interface=WMS/WFS/WCS GetCapabilities,anchor1=east,anchor2=east,arm2=4]{Pasarela ogc-ckan}{GeoServer}
    			\umlHVHassemblyconnector[interface=CKAN Upload API,anchor1=west,anchor2=west,arm1=-4]{Pasarela ogc-ckan}{Servidor CKAN local}
    			\umlHVHassemblyconnector[interface=GeoDCAT-AP RDF,anchor1=10,anchor2=20,arm2=2]{Pasarela ckan-zaguan}{Servidor CKAN local}
    			\umlVHassemblyconnector[interface=,anchor1=south,anchor2=340,arm2=4]{PyCSW}{Servidor CKAN local}
    			\umlprovidedinterface[interface=CSW,distance=2cm,anchor=west]{PyCSW} 
    			\umlHVHassemblyconnector[interface=MARC21 REST API,anchor1=west,anchor2=west,arm1=-4]{Pasarela ckan-zaguan}{Zaguan}
    			\umlHVHassemblyconnector[interface=GeoDCAT-AP RDF,anchor1=east,anchor2=east,arm2=5]{Servidor CKAN de nivel superior}{Servidor CKAN local}
    			\umlHVHassemblyconnector[interface=OAI-PMH,anchor1=350,anchor2=east,arm2=3]{Servidor CKAN de nivel superior}{Zaguan}
    		\end{tikzpicture}
		}
	%\caption{Diagrama de componentes de publicación de datos abiertos}
	\end{center}
\end{figure}

\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\subsection{Perfil de metadatos basado en GeoDCAT-AP}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\subsecname}
Entidades y propiedades usadas de GeoDCAT-AP
\begin{figure}[ht]
\centering%
\includegraphics[width=0.5\columnwidth]{media/geodcat.pdf}
%\caption{Entidades y propiedades usadas de GeoDCAT-AP}
\end{figure}

\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\subsection{Servicio de publicación automática de metadatos en servidores CKAN a partir de servicios OGC}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\subsecname}

\begin{figure}
	\begin{center}
    	\resizebox{0.5\textwidth}{!}{
    		\begin{tikzpicture}
    			\umlbasiccomponent[y=0]{GeoServer}
    			\umlbasiccomponent[y=3,fill= 	YellowOrange]{Pasarela ogc-ckan}
    			\umlbasiccomponent[y=6]{Servidor CKAN local}
    			\umlbasiccomponent[x=11,y=6.5]{PyCSW}
    			\umlbasiccomponent[y=9,fill= 	YellowOrange]{Pasarela ckan-zaguan}
    			\umlbasiccomponent[y=12]{Zaguan}
    			\umlbasiccomponent[y=15]{Servidor CKAN de nivel superior}
    			\umlHVHassemblyconnector[interface=WMS/WFS/WCS GetCapabilities,anchor1=east,anchor2=east,arm2=4]{Pasarela ogc-ckan}{GeoServer}
    			\umlHVHassemblyconnector[interface=CKAN Upload API,anchor1=west,anchor2=west,arm1=-4]{Pasarela ogc-ckan}{Servidor CKAN local}
    			\umlHVHassemblyconnector[interface=GeoDCAT-AP RDF,anchor1=10,anchor2=20,arm2=2]{Pasarela ckan-zaguan}{Servidor CKAN local}
    			\umlVHassemblyconnector[interface=,anchor1=south,anchor2=340,arm2=4]{PyCSW}{Servidor CKAN local}
    			\umlprovidedinterface[interface=CSW,distance=2cm,anchor=west]{PyCSW} 
    			\umlHVHassemblyconnector[interface=MARC21 REST API,anchor1=west,anchor2=west,arm1=-4]{Pasarela ckan-zaguan}{Zaguan}
    			\umlHVHassemblyconnector[interface=GeoDCAT-AP RDF,anchor1=east,anchor2=east,arm2=5]{Servidor CKAN de nivel superior}{Servidor CKAN local}
    			\umlHVHassemblyconnector[interface=OAI-PMH,anchor1=350,anchor2=east,arm2=3]{Servidor CKAN de nivel superior}{Zaguan}
    			
    			\draw [red,thick] (0,3.1) circle (1.75cm);
    		\end{tikzpicture}
		}
	%\caption{Diagrama de componentes de publicación de datos abiertos}
	\end{center}
\end{figure}

\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\subsecname}

\begin{columns}
\begin{column}{0.35\textwidth}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\columnwidth]{media/flowchart.pdf}
%\caption{Flujo de trabajo para la publicación de Datos Abiertos Espaciales}\label{fig:flowchart}
\end{figure}
\vspace{2cm}
\end{column}

\begin{column}{0.6\textwidth}
\begin{table}
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{scriptsize}
\begin{tabular}{|p{1.7in}|p{2.3in}|p{1.3in}|l|}
\hline
\textbf{Geoserver}&\textbf{OWSLib}&\textbf{CKAN}&\textbf{GeoDCAT-AP}\\
\hline
featureType/name, \mbox{coverage/name}&\textit{layerName}&extra:identifier&Dataset/dct:identifier\\
\hline
featureType/title, coverage/title&contents[\textit{layerName}].title&title&Dataset/dct:title\\
\hline
featureType/description, \mbox{coverage/description} \textit{(software en el paso 1 introduce descripciones predeterminadas de acuerdo a patrones de nombres)}&contents[\textit{layerName}].abstract&notes&Dataset/dct:description\\
\hline
&\textit{(''series'' para servicios OGC con dimensión temporal o ``dataset'' sin dimensión temporal)}&extra:dcat\_type&Dataset/dct:type\\
\hline
&\textit{(idioma por defecto propuesto en el paso 3)}&extra:language&Dataset/dct:language\\
\hline
&\textit{(temas de datos por defecto de INSPIRE y categorías de temas ISO 19115 propuestos en el paso 3)} &extra:theme&Dataset/dcat:theme\\
\hline
\textit{(algunas palabras clave son introducidas automáticamente por Geoserver)}&contents[\textit{layerName}].keywords&tags&Dataset/dcat:keyword\\
\hline
\textit{(computado automáticamente por Geoserver)}&contents[\textit{layerName}].boundingBoxWGS84&extra:spatial&Dataset/dct:spatial\\
\hline
\textit{(fecha de inicio y fecha final son actualizadas automáticamente por Geoserver)}&contents[\textit{layerName}].timepositions&extra:temporal\_start + extra:temporal\_end&Dataset/dct:temporal\\
\hline
&&extra:issued \textit{(insertado automáticamente con la primera ingestión en CKAN)} &Dataset/dct:issued\\
\hline
&&extra:modified \textit{(actualizado automáticamente con cada actualización de conjunto de datos en CKAN)} &Dataset/dct:modified\\
\hline
&\textit{(provenencia por defecto propuesta en el paso 3)}&extra:provenance&Dataset/dct:provenance\\
\hline
&\textit{(conformidad INSPIRE por defecto y sistema de referencia de coordenadas propuesto en el paso 3)}&extra:conforms\_to&Dataset/dct:conformsTo\\
\hline
\multirow{2}{*}{\parbox{\linewidth}{\textit{(la información de contacto es introducida directamente por los administradores en la página de configuración de GeoServer)}}}&contents[\textit{layerName}].provider.contact. organization&extra:publisher\_name&Dataset/dct:publisher\\
\cline{2-4}
&contents[\textit{layerName}].provider.contact.name + contents[\textit{layerName}].provider.contact.email&extra:contact\_name + extra:contact\_email&Dataset/dcat:contactPoint\\
\hline
\textit{(URL de servicio OGC generada automáticamente por Geoserver)}&\textit{(OGC service URL)}&resource:url&Distribution/dcat:accessURL\\
\hline
featureType/name, \mbox{coverage/name}&\textit{layerName}&resource:name&Distribution/dct:title\\
\hline
featureType/serviceConfiguration, coverage/serviceConfiguration&\textit{(``wfs'', ``wcs'' o ``wms'' según tipo de servicio OGC)}&resource:format&Distribution/dct:format\\
\hline
&\textit{(licencia por defecto propuesta en paso 3)}&resource:license&Distribution/dct:license\\
\hline
&\textit{(derechos por defecto propuestos en paso 3)}&resource:rights&Distribution/dct:rights\\
\hline
&\textit{(resolución por defecto propuesta para los conjuntos de datos del proyecto)}&resource:description&Distribution/dcat:description\\
\hline
\end{tabular}
\end{scriptsize}
}
%\caption{Correspondencia entre etiquetas de GeoServer (contenidas en el cuerpo de una petición POST para crear una capa de fenómenos discretos o cobertura), campos de la capa recuperado con OWSLib de una respuesta GetCapabilities, etiquetas de CKAN (contenidas en el cuerpo de una petición POST para crear un conjunto de datos), y propiedades GeoDCAT-AP.}
\end{table}
%\vspace{0.5cm}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\subsecname}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{media/diapositivaIlustraciónFlujoPublicacion.pdf}
\end{figure}

\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\subsection{Publicación de metadatos en Zaguan}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\subsecname}

\begin{figure}
	\begin{center}
    	\resizebox{0.55\textwidth}{!}{
    		\begin{tikzpicture}
    			\umlbasiccomponent[y=0]{GeoServer}
    			\umlbasiccomponent[y=3,fill= 	YellowOrange]{Pasarela ogc-ckan}
    			\umlbasiccomponent[y=6]{Servidor CKAN local}
    			\umlbasiccomponent[x=11,y=6.5]{PyCSW}
    			\umlbasiccomponent[y=9,fill= 	YellowOrange]{Pasarela ckan-zaguan}
    			\umlbasiccomponent[y=12]{Zaguan}
    			\umlbasiccomponent[y=15]{Servidor CKAN de nivel superior}
    			\umlHVHassemblyconnector[interface=WMS/WFS/WCS GetCapabilities,anchor1=east,anchor2=east,arm2=4]{Pasarela ogc-ckan}{GeoServer}
    			\umlHVHassemblyconnector[interface=CKAN Upload API,anchor1=west,anchor2=west,arm1=-4]{Pasarela ogc-ckan}{Servidor CKAN local}
    			\umlHVHassemblyconnector[interface=GeoDCAT-AP RDF,anchor1=10,anchor2=20,arm2=2]{Pasarela ckan-zaguan}{Servidor CKAN local}
    			\umlVHassemblyconnector[interface=,anchor1=south,anchor2=340,arm2=4]{PyCSW}{Servidor CKAN local}
    			\umlprovidedinterface[interface=CSW,distance=2cm,anchor=west]{PyCSW} 
    			\umlHVHassemblyconnector[interface=MARC21 REST API,anchor1=west,anchor2=west,arm1=-4]{Pasarela ckan-zaguan}{Zaguan}
    			\umlHVHassemblyconnector[interface=GeoDCAT-AP RDF,anchor1=east,anchor2=east,arm2=5]{Servidor CKAN de nivel superior}{Servidor CKAN local}
    			\umlHVHassemblyconnector[interface=OAI-PMH,anchor1=350,anchor2=east,arm2=3]{Servidor CKAN de nivel superior}{Zaguan}
    			
    			\draw [red,thick] (0,9.1) circle (1.75cm);
    		\end{tikzpicture}
		}
	%\caption{Diagrama de componentes de publicación de datos abiertos}
	\end{center}
\end{figure}

\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\subsecname}
\begin{table}
\centering
\resizebox{0.75\textwidth}{!}{
\begin{scriptsize}
\begin{tabular}{|l|p{3.5in}|}
\hline
\textbf{GeoDCAT-AP}&\textbf{MARC21}\\
\hline
Dataset/dct:identifier&037 \#\#\$a, 970 \#\#\$a (ids \texttt{'TRAFAIR-2020-XXX'}, mapeando cada XXX al identificador GeoDCAT-AP con números ascendentes)\\
\hline
Dataset/dct:title&245 \#\#\$a\\
\hline
Dataset/dct:description&530 3\#\$a\\
\hline
Dataset/dct:type&655 \#7\$a (incluyendo en 655 \#7\$2 el valor \texttt{'inspire'})\\
\hline
Dataset/dct:language&041 \#\#\$a\\
\hline
Dataset/dcat:theme&654 \#\#\$a (incluyendo en 654 \#\#\$2 el valor \texttt{'inspire'})\\
\hline
Dataset/dcat:keyword&653 1\#\$a\\
\hline
Dataset/dct:spatial&-\\
\hline
Dataset/dct:temporal&518 \#\#\$a\\
\hline
Dataset/dct:issued&260 \#\#\$c\\
\hline
Dataset/dct:modified&-\\
\hline
Dataset/dct:provenance&-\\
\hline
Dataset/dct:conformsTo&-\\
\hline
Dataset/dct:publisher/foaf:name&260 \#\#\$b\\
\hline
Dataset/dcat:contactPoint/vcard:fn&700 \#\#\$a\\
\hline
Distribution/dcat:accessURL&856 4\#\$u\\
\hline
Distribution/dct:title&856 4\#\$n\\
\hline
Distribution/dct:format&856 4\#\$y\\
\hline
Distribution/dct:license&540 \#\#\$u, además para licencias Creative Commons: 540 \#\#\$2=\texttt{'cc'}, 540 \#\#\$a=(modificador), 540 \#\#\$b=\texttt{'Creative Commons'}, 540 \#\#\$c=(versión), 540 \#\#\$f=\texttt{'CC'} + (modificador) + (versión), 540 \#\#\$9=\texttt{'info:eu-repo/semantics/openAccess'}\\
\hline
Distribution/dct:rights&506 X\#\$u, siendo X 1 si existen limitaciones al acceso o 0 si no, y si no además: 506 0\#\$a=\texttt{'Access copy available to the general public'}, 506 0\#\$f=\texttt{'Unrestricted'}\\
\hline
Distribution/dcat:description&-\\
\hline
-&980\#\#\$X (categorías y subcategorías del portal Zaguan, siendo X ascendente alfabéticamente empezando por la a)\\
\hline
\end{tabular}
\end{scriptsize}
}
%\caption{Correspondencia entre etiquetas de GeoDCAT-AP y MARC21 para la carga en Zaguan}
\end{table}
\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\subsection{Publicación de metadatos en un catálogo CSW}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\subsecname}

\begin{figure}
	\begin{center}
    	\resizebox{0.55\textwidth}{!}{
    		\begin{tikzpicture}
    			\umlbasiccomponent[y=0]{GeoServer}
    			\umlbasiccomponent[y=3,fill= 	YellowOrange]{Pasarela ogc-ckan}
    			\umlbasiccomponent[y=6]{Servidor CKAN local}
    			\umlbasiccomponent[x=11,y=6.5]{PyCSW}
    			\umlbasiccomponent[y=9,fill= 	YellowOrange]{Pasarela ckan-zaguan}
    			\umlbasiccomponent[y=12]{Zaguan}
    			\umlbasiccomponent[y=15]{Servidor CKAN de nivel superior}
    			\umlHVHassemblyconnector[interface=WMS/WFS/WCS GetCapabilities,anchor1=east,anchor2=east,arm2=4]{Pasarela ogc-ckan}{GeoServer}
    			\umlHVHassemblyconnector[interface=CKAN Upload API,anchor1=west,anchor2=west,arm1=-4]{Pasarela ogc-ckan}{Servidor CKAN local}
    			\umlHVHassemblyconnector[interface=GeoDCAT-AP RDF,anchor1=10,anchor2=20,arm2=2]{Pasarela ckan-zaguan}{Servidor CKAN local}
    			\umlVHassemblyconnector[interface=,anchor1=south,anchor2=340,arm2=4]{PyCSW}{Servidor CKAN local}
    			\umlprovidedinterface[interface=CSW,distance=2cm,anchor=west]{PyCSW} 
    			\umlHVHassemblyconnector[interface=MARC21 REST API,anchor1=west,anchor2=west,arm1=-4]{Pasarela ckan-zaguan}{Zaguan}
    			\umlHVHassemblyconnector[interface=GeoDCAT-AP RDF,anchor1=east,anchor2=east,arm2=5]{Servidor CKAN de nivel superior}{Servidor CKAN local}
    			\umlHVHassemblyconnector[interface=OAI-PMH,anchor1=350,anchor2=east,arm2=3]{Servidor CKAN de nivel superior}{Zaguan}
    			
    			\draw [red,thick] (11,6.8) circle (1.75cm);
    		\end{tikzpicture}
		}
	%\caption{Diagrama de componentes de publicación de datos abiertos}
	\end{center}
\end{figure}

\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\subsecname}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
    \item Complemento ckanext-spatial
    \item Conexión con pyCSW
    \item BD separada con cargas periódicas con ckan-pycsw
    \item Los metadatos GeoDCAT-AP generados en CKAN se pueden reconvertir de forma automática a metadatos ISO 19115
\end{itemize}
\vspace{15ex}
\end{column}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{media/pycsw-logo-vertical.png}\\
    \vspace{0.4cm}
    \includegraphics[width=1.5\textwidth]{media/pycsw_getcap.png}
\end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\subsection{Puesta en marcha}
%\subsection{Puesta en marcha y validación}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\subsecname}
Despliegue de servidores de D.A. en las ciudades de Modena, Santiago y Zaragoza
\begin{figure}
    \centering%
    \includegraphics[width=\textwidth]{media/deployment.pdf}
    %\caption{Despliegue de servidores de Datos Abiertos en las ciudades de Modena, Santiago y Zaragoza}
\end{figure}

\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\subsecname}
\resizebox{\linewidth}{!}{
\begin{figure}
    \centering%
    \includegraphics{media/CKAN.png}
    %\caption{Detalle de un conjunto de datos subido en el servidor CKAN local}
    \includegraphics{media/Zaguan.png}
    %\caption{Detalle de un conjunto de datos subido en el repositorio Zaguan}
\end{figure}
}
\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\subsecname}
\begin{figure}
    \centering%
    \includegraphics[width=\textwidth]{media/CKANsuperior.png}
    %\caption{Detalle de un conjunto de datos subido en servidores CKAN de nivel superior}
\end{figure}
\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\subsecname}
\begin{figure}
    \centering%
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{media/CKANorganizations.png}
    %\caption{Organizaciones en el servidor CKAN central}
\end{figure}
\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\section{Gestión, conclusiones y trabajo futuro}

%---------------------------------------------------------

\subsection{Gestión}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\subsecname}
\begin{figure}
    \centering
    \resizebox{0.75\linewidth}{!}{
    \begin{ganttchart}[
        hgrid,
        vgrid,
        x unit=0.4mm,
        time slot format=isodate,
        time slot unit=day      
        ]{2019-06-21}{2020-06-26}
        \gantttitlecalendar{year, month=shortname} \\
        \ganttgroup{Estudio de tecnologías}{2019-06-21}{2019-07-15} \\
        \ganttgroup{Publicación interna de datos}{2019-07-01}{2019-08-30} \\
        \ganttbar{Estudio de alternativas}{2019-07-01}{2019-07-21} \\
        \ganttbar{Análisis y diseño}{2019-07-15}{2019-08-21} \\
        \ganttbar{Desarrollo y validación}{2019-07-27}{2019-08-30} \\
        \ganttgroup{Publicación de datos abiertos}{2020-02-03}{2020-05-30} \\
        \ganttbar{Estudio de alternativas}{2020-02-03}{2020-03-11} \\
        \ganttbar{Análisis y diseño}{2020-02-20}{2020-05-21} \\
        \ganttbar{Desarrollo y validación}{2020-03-01}{2020-05-30} \\
        \ganttgroup{Elaboración de documentación}{2019-07-15}{2019-08-30}
        \ganttgroup{}{2020-03-01}{2020-06-26}
        ]
    \end{ganttchart}
    }
    %\caption{Diagrama Gantt del TFG}
\end{figure}
\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\subsection{Conclusiones}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\subsecname}
\begin{itemize}
    \item Hemos propuesto un flujo de trabajo para la publicación de Datos Espaciales Abiertos que puede ser personalizado según las necesidades de otros proyectos que trabajen con datos espaciales que necesiten ser accesibles públicamente.
    \item Igualmente, hemos demostrado cómo los metadatos GeoDCAT-AP se pueden aplicar en un caso de uso real para describir datos espaciales más específicamente que otros vocabularios de metadatos más generales basados en DCAT.
\end{itemize}
\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\subsecname}
Publicación enviada a \textit{The Twelfth International Conference on Advanced Geographic Information Systems, Applications, and Services - GEOProcessing 2020} (21 - 25 nov. 2020 en Valencia, España)

\begin{figure}
    \centering
    \fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{media/geoprocessing.png}}
\end{figure}
\end{frame}

%---------------------------------------------------------

\subsection{Trabajo futuro}

%---------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\subsecname}
Como trabajo futuro, se plantea:
\begin{itemize}
    \item integrar el software que se ha desarrollado para la generación y publicación automática de metadatos como un nuevo complemento de CKAN o como una extensión del plugin actual \textit{ckanext-spatial}
    \item proporcionar una interfaz web para el proceso de generación de los metadatos a partir de servicios OGC% y el cálculo de los indicadores MQA
    \item simplificar los pasos de instalación de CKAN y los complementos utilizados con la creación de un docker-compose
\end{itemize}
\end{frame}

%---------------------------------------------------------
%%% No usada al final
%\usebeamertemplate{bibpage}

%---------------------------------------------------------

\usebeamertemplate{endpage}

\end{document}